\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
El proyecto de construcción de Europa comienza en el año 1951 con la creación de la Comunidad Europa del Carbón y del Acero, tras sufrir el continente dos devastadoras guerras mundiales que encumbraron a dos nuevas superpotencias (Estados Unidos y la Unión Soviética) y relegaron a los países europeos a un discreto segundo plano. Desde entonces se han ido dando distintos pasos hacia una unión europea (creación de la Asociación Europea de Libre Comercio en 1960, firma del Tratado de Fusión en 1967, creación del Sistema Monetario Europeo en 1979 y aprobación del Acta Única Europea en 1986), y lo que en un principio era un método de evitar en el futuro enfrentamientos entre los países europeos, terminó siendo un proyecto político, acelerado a partir del 1989 con la caída del muro de Berlín, y que culmina con la firma del Tratado de Lisboa en 2007 y la creación de la Unión Europea.
	
Como consecuencia de esa unión, las instituciones universitarias europeas han ido dando forma a una nueva educación superior de carácter pan-europeo. Este marco educativo busca aumentar la compatibilidad y la comparabilidad de los sistemas educativos, respetando siempre su diversidad. Desde la firma en 1986 de la Charta Magna Universitatum hasta la Declaración de Bolonia en 1999 el proyecto europeo va consolidándose, tomando el humanismo europeo como pilar básico de la reforma europea. Este foco en el humanismo europeo provoca un cambio en el modelo educativo, y lo que antes eran planes de estudios centrados en el trabajo del profesor, pasan ahora a estar centrados en el alumno. Como consecuencia de este cambio de paradigma, las universidades españolas deben afrontar cambios en su funcionamiento y una redefinición de su oferta educativa.

Estos cambios (creación de un sistema de evaluación de competencias, creación de los créditos ECTS, definición de un itinerario formativo, \ldots) tan profundos en el paradigma de la educación conllevan la introducción de muchos conceptos, algunos de ellos de nueva creación. Estos conceptos no son siempre conocidos para el personal que debe desarrollar los planes de estudio, e incluso en el caso de que el personal conozca el significado de dichos términos, pueden existir diversos matices en cuanto a su interpretación, lo que en la práctica conduce a malentendidos y equívocos.
	
Se comienza entonces a utilizar herramientas no adecuadas para el rediseño del plan de estudios, que son muy poco eficaces y clarificadoras, y no hacen si no aumentar la dificultad del diseño del itinerario formativo del alumno. Son herramientas muy poco usables, muy poco reutilizables y muy poco automatizadas, lo que conlleva que cualquier pequeña modificación del plan de estudios, o la simple comprensión del lugar que ocupa una asignatura dentro del mismo, se convierta en una tarea muy dificultosa.
  	
Por lo tanto, en este trabajo plantearemos el uso de herramientas alternativas como son las ontologías, que permiten un mejor manejo del marco de conocimiento (unificándolo y eliminando cualquier ambigüedad o incoherencia en el mismo), y una automatización de las tareas de creación y mantenimiento que no es posible lograr con las herramientas poco eficaces que se venían utilizando.
	
Es por tanto la meta principal de este documento elaborar un marco único y formal que unifique el conocimiento, de modo que todos los conceptos sean inequívocos y cualquier persona, aún a pesar de no estar familiarizada con la estructura de un plan de estudios pueda consultar, añadir y modificar información al sistema. Este marco único garantizará que toda la información incluida en el sistema sea coherente con el conocimiento modelado. Además, ello permitirá mejorar la presentación de la información, por lo que las relaciones entre asignaturas, materias y planes de estudios serán más claras, de modo que el usuario pueda ubicar en todo momento el lugar que ocupa en el universo modelado, comprendiendo de manera más amplia cómo encaja su labor y la información que maneja en el plan de estudios que estamos modelando. Así, crearemos un sistema mucho más flexible que permita, ante cambios normativos o cambios funcionales, adaptar más fácilmente el sistema de estudios a las nuevas situaciones cambiantes que se presenten. 
	
	\todo{Ángel, este último párrafo lo he copiado tal cual de la introducción, puedo dejarlo así?}