\chapter{Aplicaciones (automáticas)}
Aqui hablaremos de las disitntas aplicaciones, automáticas o no, que hemos encontrado y cómo pensamos que le podemos sacar partido a todo esto.

      Este marco único se ha modelado utilizando la aplicación
      Protegè\cite{Stanford-Protege:WEB}. 
      Protegè es un editor de ontologías libre, con una filosofía "`open source"' que
      además soporta varios formatos, entre los que destaca OWL\cite{W3C-OWL:WEB}.
      Protegè ha sido desarrollado por el centro de investigación informática y
      biomédica\cite{Stanford-BMIR:WEB} de la Escuela Universitaria de Medicina de la
      universidad de  Standford\cite{Stanford-MED:WEB}, con la colaboración de DARPA,
      eBay, National Cancer Institute, National Institute of Standards and Technology,
      National Library of Medicine y National Science Foundation, entre otros.
      Gracias al formato OWL soportado por Protegè, a su filosofía de software libre,
      y a los apoyos recibidos por parte de diversas instituciones como las arriba
      mencionadas, existen multitud de herramientas disponibles para trabajar de
      manera automática con las ontologías creadas por Protegè, ya sea en forma de
      plug-in's o en forma de herramientas que trabajan directamente sobre la
      ontología en formato OWL.
      Entre la legión de herramientas encontradas, destacamos:
      \begin{itemize}
	\item OWL-Lint\cite{Stanford-OWL_Lint:WEB}. Herramienta para el test automático
	de ontologías para depuración, control de calidad, etc.
	\item Outline and Existential Tree Views\cite{Stanford-OETV:WEB}. Herramienta
	que nos permite la navegación a través de una ontología, no sólo mediante el uso
	de la relación existencial es-un.
	\item Cloud Views \cite{Stanford-CV:WEB}. Herramienta que permite visualizar la
	ontología como una nube de tags, cada uno con su correspondiente peso basado en
	distintos criterios (profundidad, uso, ...).
	\item Ontology browser\cite{UniManchester-OB:WEB}. Herramienta que permite la
	navegación a través de la ontología, y que construye los documentos html de
	manera dinámica.
	\item OWLDoc\cite{Stanford-OWLDoc:WEB}. Herramienta que genera un conjunto de
	páginas html (la mayoría estáticas) para su publicación en web.
	\item OWL2UML\cite{Stanford-OWL2UML:WEB}. Herramienta que crea un diagrama UML
	que representa la ontología activa.
      \end{itemize}


\section{Mencionar nuestras ideas sobre cómo sacar partido a esto}

\todo{Hablar los puntos mencionados por }
\begin{itemize}
\item Se supone que la \emph{Description Logic} permite el
  razonamiento sobre la ontología para así descubrir errores en su
  concepción (TBox) o en sus datos (ABox).
\item Presentación de la información contenida en la ontología para
  diferentes perfiles: profesores, alumnos, secretaría, legos,
  etc. Vía exportación a html o a herramientas visuales (grafos,
  etc.).
\item La ontología es en sí misma un modelo de datos por lo que se
  puede generar a partir de ella diferentes modelos de datos: UML,
  relacional, no-sql, etc. (Daniel tiene algunas cosas apuntadas de un
  antiguo org).
\end{itemize}

\section{Ejemplo de razonamiento (puede que encuentres una inconsistencia al ir metiendo la info en la ontología,apúntalo).}

\section{Ejemplo de vis. de la información (html).}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tfc-ontologia-grado"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End: 
