\chapter{Generalización}
%\todo{posibilidad: si no sacamos mucho en claro incluirlo en el capitulo de conclusiones}
Como ya se vió en los primeros puntos del documento, la utilización de ontologías para la captura del conocimiento nos permite utilizar un muy amplio abanico de aplicaciones para automatizar el proceso de ese conocimiento.

La idea detrás de todo el proceso de desarrollo de la ontología era permitir cambiar la actual forma de modelado de las asignaturas de planes de estudio nuevos, pasando de apuntes manuales a herramientas software que permitan almacenar, verificar y modificar los datos obtenidos.

%\section{Principales usuaIntro: ¿quién puede usar esta ontología? ¿La UCM? Sí, no, pq, etc.}
\section{Usos directos del trabajo desarrollado]}
Hasta aquí el desarrollo teórico pero, ¿Es realmente útil y aplicable en el día a día? El resultado del presente documento es eminentemente práctico, y como tal ha de tener traslado al mundo real. Ha de resultar útil a un público objetivo, y sólo le será útil si presenta alguna ventaja competitiva frente a la situación actual del estado del arte.
\paragraph{Universidades}
Como resultado del desarrollo del trabajo aqui contenido, se abren varias vías para la aplicación en el día a día de personas y organismos. Por un lado tenemos a las universades, directamente involucradas en el proceso de Bolonia, que deben, no sólo adaptar el catálogo de titulaciones existentes a la nueva estructura educativa, si no que además, ser capaces de implementar nuevos planes de estudio para las nuevas titulaciones que vayan creando. Y además, deben hacerlo de modo que en el proceso, la definición y desarrollo de la titulación mantengan su coherencia y cumplan con los objetivos establecidos.
Las universidades, como principal exponente del desarrollo humano y tecnológico de la sociedad a la que sirven, deben ser ejemplo para las demás instituciones de enseñanza. Debe abandonar técnicas obsoletas e ineficaces y entregarse al desarrollo de nuevos métodos y aplicaciones que mejoren la eficacia de sus recursos. El uso de herramientas poco adecuadas (p.ej: una hoja de cálculo) no parece ser algo propio de una universidad.
\paragraph{Docentes}
Por otro lado, los profesores. Ellos son quienes de forma más directa se encargan de diseñar las asignaturas y materias y de ese modo configurar el plan de estudios ideado por la universidad. Su trabajo debería estar más centrado en la docencia y en la investigación, y la ineficacia en la definición del plan ejecutivo de la modalidad de estudios, quita recursos a la docencia e investigación. La utilización de herramientas más adecuadas libera a los docentes de carga de trabajo, lo que les permite centrarse en la docencia y en la investigación.
\paragraph{Alumnos}
Por último está la parte más importante del proceso educativo. Los alumnos han de ser el fin último de los planes de estudios, puesto que sin ellos la docencia no tendría sentido. El alumno que va a decidir sobre su futuro académico, debe tener en su mano toda la información necesaria, de modo que pueda tomar una determinación sobre qué materia cursar. 
El plan Bolonia obliga a las instituciones docentes a tener disponible para los alumnos información acerca de los títulos ofertados, la llamada guía docente. Resulta vital no sólo tener la información disponible, para cumplir con el plan de convergencia, sino que la información sea accesible, veraz y fácilmente comprensible. Además, en caso de haber cambios sobre la titulación, es preciso que la guía los refleje lo más inmediatamente posible.

\section{Marco normativo único}
Al existir un marco normativo único para todo el espacio europeo de educación superior, todos los centros de enseñanza superior deben estar acogidos a lo establecido en la norma. Todas las enseñanzas, de cualquier rama y campo del conocimiento, están obligadas a cumplir con los mismos criterios y a facilitar a los alumnos, y al público en general, la misma información.
La ontología cumple sobradamente los objetivos \todo[author=Daniel]{Es verdad, no hemos establecido documento con los objetivos del trabajo} del trabajo, pero en aquellos ámbitos alejados de la informática, la lógica o la matemática, resulta muy pesado trabajar directamente con ontologías y sus definiciones.
Es por tanto necesario encontrar algúna forma de trasladar el conocimiento almacenado en la ontología desarrollada hacia algún entorno más amigable, que permita por un lado a los profesores no familiarizados con las ontologías desarrollar los planes de estudios de manera eficaz, minimizando el riesgo de cometer errores en el proceso. Por otro lado, también es necesario que la herramienta permita actualizar y modificar el plan de estudios de manera dinámica, y que esas modificaciones se transmitan hacia delante (hacia la guía docente y el suplemento europeo al título) también de manera ágil y sencilla.
Las wikis semánticas parecen ser el camino a seguir

\section{Coherencia con el marco legislativo}
El marco legislativo que da amparo al espacio europeo de educación superior está en constante evolución, dado que la integración europea no ha finalizado. Constantemente aparecen nuevos reglamentos europeos, o recomendaciones, que obligan a los países miembros a modificar su marco normativo para poder seguir desarrollando su actividad docente dentro del marco europeo. 


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "tfc-ontologia-grado"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End: 
